\chapter*{Introducción} \label{sec:Introduccion}
%\pdfbookmark[0]{Introducción}{introduccion} % Sets a PDF bookmark for the dedication

\vspace{5 mm}

Synergy-GB es una empresa que desarrolla una gran variedad de productos y  gran parte de su clientela está conformada por bancos, entre ellos se encuentran Banco Mercantil, Banco Banesco, Banco Fondo Común (BFC), Banco Activo, entre otros. Parte de su clientela proviene de otros sectores como el de telecomunicaciones.

Las aplicaciones móviles provenientes de Synergy-GB históricamente han sido desarrolladas en los lenguajes de los sistemas operativos más populares (iOS y Android).  El Desarrollo nativo para estos sistemas operativos tiene ciertos beneficios donde el principal es el desempeño del producto final, sin embargo, tiene ciertas desventajas, el tiempo de desarrollo es relativamente largo y al tratarse de un lenguaje de programación con todas sus características, el código resultante en ciertos casos puede resultar dificil de mantener. En adición a estos inconvenientes,  actualmente las empresas venezolanas de tecnología se están viendo afectadas por la alta rotación de sus ingenieros.

Synergy-GB en un esfuerzo para tratar de reducir el impacto negativo de esta situación, internamente está impulsando y promoviendo el desarrollo híbrido de aplicaciones móviles haciendo uso de tecnologías web con el fin de disminuir los costos, el tiempo de desarrollo y mejorar la mantenibilidad de sus productos.  Su principal solución es el desarrollo de un \textit{framework} de tecnología web que permita seguir satisfaciendo las necesidades de sus clientes en el mercado venezolano e internacional manteniendo la calidad en la entrega de sus productos.

El \textit{framework} en desarrollo lleva el nombre de Kiraso.  Esta herramienta busca reducir el esfuerzo necesario para desarrollar aplicaciones móviles basadas en tecnologías web, al mismo tiempo, trata de guiar al programador a trabajar de una forma organizada y ordenada que permita desarrollar productos mantenibles.

Esta herramienta genera aplicaciones a partir de ciertos archivos de configuración, donde el usuario declara la forma y los componentes que van a formar parte de cada aplicación. 

Desde el punto de vista arquitectónico, Kiraso se ubica en la capa más superior dado que es una abstracción de las tecnologías comunmente utilizadas por Synergy-GB para el desarrollo de aplicaciones híbridas multiplataforma.

Todo lo anterior constituye el marco en el cual surge el presente proyecto de pasantía, el cual tiene por objetivo: “Desarrollar aplicaciones móviles híbridas multiplataforma haciendo uso de componentes reusables”. En términos más concretos, los objetivos específicos del proyecto señalan lo siguiente:


\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
\item Documentar la arquitectura del \textit{framework} Kiraso.
\item Diseñar y desarrollar múltiples componentes que puedan ser reusados en distintas aplicaciones móviles con propósitos diferentes.
\item Configurar y desarrollar aplicaciones móviles haciendo uso de los componentes desarrollados.
\end{itemize}

Este informe presenta los resultados del diseño e implementación de las aplicaciones móviles desarrolladas.  Se explicarán las diferentes fases del desarrollo de las mismas y el proceso de transformación del concepto abstracto inicial al producto final a través del \textit{framework} desarrollado por Synergy-GB.

El informe está organizado de la siguiente forma: en el capítulo 1 se provee una visión general de Synergy-GB para familiarizar al lector con la misma. En el capítulo 2 se presentan algunos conceptos teóricos esenciales. En el capítulo 3 se describen las herramientas tecnológicas utilizadas en el desarrollo de las componentes y/o aplicaciones. En el capítulo 4 se describe la metodología de Synergy-GB, utilizada en la pasantía.  El capítulo 5 presenta el proceso completo de diseño y desarrollo de las aplicaciones. El capítulo 6 señala los retos enfrentados durante el desarrollo. Luego, se exponen las conclusiones y algunas recomendaciones derivadas del proceso de investigación y desarrollo, seguidas de las referencias bibliográficas y el glosario. Finalmente, en los Apéndices se presentan los artefactos que se realizaron a lo largo de este proyecto de pasantía.

